
Aus der [[Logarithmusreihe]] erhalten wir eine Funktion:
$$\begin{align*}
]0, 2[ \to \mathbb R\\
x \mapsto ln(x) &= \sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{(-1)^{n-1}}{n} (x-1)^{n}
\end{align*}$$

Die Logarithmusfunktion(d.h. die Umkehrfunktion der Exponentialfunktion)
$$\ln: ]0, \infty[ \to\mathbb R$$
wir im Intervall $]0, 2[$ durch die [Logarithmusreihe](Logarithmusreihe)
$$P(x) = \sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{(-1)^{n-1}}{n} (x-1)^{n}$$
dargestellt, d.h.
$$\ln(x) = P(x)$$
f√ºr alle $x\in]0, 2[$ gilt

$$P'(x) = \frac{1}{x} = \ln'(x)$$
ist die Funktion
$$\ln(x) - P(x) = c$$
auf $]0, 2[$ konstant mit $c\in\mathbb R$. Da $\exp(0) = 1$ gilt
$$\ln(1) = 0 = P(1)$$
also $c=0$
