# Lösen von Gleichungen durch Substitution

## Substitution
Durch geeignete Substitution (d.h. Ersetzen von Ausdrücken) lassen sich manchmal Gleichungen auf einfachere Gleichungen zurückführen.  
Insbesondere wenn die Potenz des einen Terms doppelt so hoch ist wie die des anderen Terms, wie z.B. bei biquadratischen Gleichungen, kann diese Methode nützlich sein.
$$x^4-13x^2 + 36=0$$
Substitution
$x^2 = u$
$$\begin{align}
&u^2 -13u+36=0 |p-q-Formel\\
&u_\pm =  {13\over2} \pm \sqrt{({-13\over2})^2 - 36}\\
&u_+ = 9\ und\ u_- = 4
\end{align}$$

## Resubstitution
Da Lösungen der ursprünglichen Gleichung gesucht sind, müssen dann die Substitutionen rückgängig gemacht werden. Diese Resubstitution führt in obigem Beispiel zu folgenden Gleichungen sowie Lösungen:
$$u=x^2 = 4\ und\ x^2 = 9$$
Die Lösungen der Gleichung lauten somit:
$$x_1 = 2\ und\ x_2 = -2\ und\ x_3 = 3\ und\ x_4 =-3$$
d.h. $$L = \{-3;-2; 2; 3\}$$

## Weitere Substitutionen
Neben Potenzen können natürlich auch andere Funktionen wie $e^x$, $ln(x)$ und  $sin(x)$ substituiert werden.