# Quadratische Ergänzung
Die Summe $x^2 + px$ kann durch Addition einer Konstanten zu einem vollständigem Quadrat ergänzt und dann kann die [1. Binomische Formel](Binomische%20Formeln.md) angewandt werden:
$$\begin{align}
&x^2 +px\\
=&x^2+2{p \over x}x+({p\over2})^2 - ({p\over2})^2\\
=&(x+ {p\over2})^2 - ({p \over 2})^2
\end{align}$$
Fügt man dies in die ursprüngliche quadratische Gleichung ein, erhält man:
$$\begin{align}
&x^2 + px+q &=&0 &|& -q\\
\iff &x^2 + px &=&-q&|&+({p\over2})^2\\
\iff &x^2 + px + ({p\over2})^2 &=& -q+({p\over 2})^2\\
\iff &(x+{p\over2})^2 &=& -q+ ({p\over2})^2
\end{align}$$
Die äquivalente Umformung der quadratischen Gleichung in Normalform
$$x^2+px+q=0$$
in
$$(x+{p\over2})^2 = -q+({p\over2})^2$$
wird als quadratische Ergänzung bezeichnet.