
## Task 1

### a)
| if | then | else | res |
| ---- | ---- | ---- | ---- |
| 0 | 0 | 0 | 0 |
| 0 | 0 | 1 | 1 |
| 0 | 1 | 0 | 0 |
| 0 | 1 | 1 | 1 |
| 1 | 0 | 0 | 0 |
| 1 | 0 | 1 | 0 |
| 1 | 1 | 0 | 1 |
| 1 | 1 | 1 | 1 |
$$
(if \land then ) \lor (\neg if \land else)
$$

### b)

Eine unendliche Menge an Formeln ist genau dann unerfüllbar wenn es eine endliche unerfüllbare Teilmenge gibt.

Sei $M$ ein Modell für das gilt $M\vDash \Sigma_i$. Dann ist zu zeigen das $M\not\vDash \Sigma_\lbrace i+1\rbrace$, damit gilt $\not\vDash\Sigma_i\cup\Sigma_{i+1}$ und damit $\not\vDash\Sigma$.

Wir machen eine Fallunterscheidung:

Fall 1: $M \vDash A_{i+1}$
Dann ist $\Sigma_{i+1}$ definiert als $\lbrace \Sigma_i\rbrace \cup \lbrace \neg A_{i+1}\rbrace$
Da es kein Modell gibt für das gilt $M\vDash A \land M\vDash \neg A$ und unsere Annahme ist das $M\vDash A_{i+1}$, gilt $M\not\vDash \neg A_{i+1}$. 
Damit existiert kein Modell sodass $M\vDash \Sigma_i$ und $M\vDash \Sigma_{i+1}$, und damit nach dem Kompaktheitssatz kein Modell das $M\vDash \Sigma$ also $\not\vDash \Sigma$

Fall 2: $M\not\vDash A_{i+1}$
Dann ist $\Sigma_{i+1}$ definiert als $\lbrace \Sigma_i \rbrace \cup \lbrace A_{i+1}\rbrace$, dies ist unerfüllbar da $M\not\vDash A_{i+1}$ und damit $M\not\vDash \lbrace \Sigma_0\rbrace\cup\lbrace A_1\rbrace$

Damit ist nicht nur eine endliche Teilmenge unerfüllbar, sondern jede endliche Teilmenge $T$ mit $|T| \ge 2$ und nach dem Kompaktheitssatz ist $\Sigma$ unerfüllbar.

## Task 2

$$\begin{align}
&(p\lor q \lor \neg r) \land (p\lor \neg q) \land(p\lor q\lor r)\\
\land&(\neg p \lor \neg q \lor \neg u) \land (\neg q\lor u) \land (\neg p \lor \neg r) \land (q\lor \neg u) \land(\neg q\lor \neg r)
\end{align}$$



![](WS%202020-2021%202024-01-27%2014.14.59.excalidraw)


## Task 3

### a)

$$\begin{align}
A \equiv& p(a) \land p(b) \land (\forall x.(p(x) \to (\exists y.q(x, y)))) \land (((\exists x.q(a, x)) \land (\exists x.q(b, x))) \to \neg p(a))\\
\equiv& p(a) \land p(b) \land \forall x.\exists y.((p(x) \to (q(x, y)))) \land (((\exists x.q(a, x)) \land (\exists x.q(b, x))) \to \neg p(a))\\
\equiv& p(a) \land p(b) \land \forall x.\exists y.((p(x) \to (q(x, y)))) \land (((\exists v.q(a, v)) \land (\exists w.q(b, w))) \to \neg p(a))\\
\equiv& p(a) \land p(b) \land \forall x.\exists y.((p(x) \to (q(x, y)))) \land ((\exists v.(q(a, v)) \land \exists w.(q(b, w))) \to \neg p(a))\\
\equiv& \exists v.\exists w.\forall x.\exists y,(p(a) \land p(b) \land((p(x) \to (q(x, y)))) \land ((q(a, v) \land q(b, w)) \to \neg p(a)))
\end{align}$$

### b)

$$\begin{align}
A_1' \equiv&\forall x(p(a) \land p(b) \land((p(x) \to (q(x, f(x))))) \land ((q(a, c) \land q(b, d)) \to \neg p(a)))\\
\end{align}$$
### c)

![](WS%202020-2021%202024-01-27%2014.59.47.excalidraw)



## Task 4

$$\begin{align}
&\forall x\left(\forall y\left(\forall z\big( (x < y \land y< z\land x< z) \land (x\not = z \lor y \not = z \lor x \not = y) \big)\right)\right)\\
\equiv_T& \neg\neg\forall x\left(\forall y\left(\forall z\big( (x < y \land y< z\land x< z) \land (x\not = z \lor y \not = z \lor x \not = y) \big)\right)\right)\\
\equiv_T& \neg\exists x\left(\exists y\left(\exists z\neg\big( (x < y \land y< z\land x< z) \land (x\not = z \lor y \not = z \lor x \not = y) \big)\right)\right)\\
\equiv_T& \neg\exists x\left(\exists y\left(\exists z\big( \neg(x < y \land y< z\land x< z) \lor \neg(x\not = z \lor y \not = z \lor x \not = y) \big)\right)\right)\\
\equiv_T& \neg\exists x\left(\exists y\left(\exists z\big( \neg(x < y \land y< z\land x< z) \lor (x = z \land y  = z \land x = y) \big)\right)\right)\\
\equiv_T& \neg\exists x\left(\exists y\left(\exists z\big( (x = y \lor y < x \lor y = z \lor z < y \lor x = z \lor z < x) \lor (x = z \land y  = z \land x = y) \big)\right)\right)\\
\equiv_T& \neg \exists x \exists y\exists z (x = y \lor y < x \lor y = z \lor z < y \lor x = z \lor z < x) \lor \exists x \exists y\exists z(x = z \land y  = z \land x = y)\\
\equiv_T& \neg \exists x \exists y\exists z (x = y \lor y < x \lor y = z \lor z < y \lor x = z \lor z < x) \lor \exists x \exists y(x = x \land y  = x \land x = y)\\
\equiv_T& \neg \exists x \exists y\exists z (x = y \lor y < x \lor y = z \lor z < y \lor x = z \lor z < x) \lor \exists x(x = x \land x = x \land x = x)\\
\equiv_T& \neg \exists x \exists y\exists z (x = y \lor y < x \lor y = z \lor z < y \lor x = z \lor z < x) \lor \exists x(\top)\\
\equiv_T& \neg (\top)\\
\equiv_T& \bot\\
\end{align}$$




