
$$\bigvee^n_{i=1}\bigwedge^{m_i}_{j=1} \alpha_{i,j}$$

## Aus einer DNF

Wir k√∂nnen eine DNF in eine CNF umwandeln, gegeben sei die DNF
$$\neg\varphi = \bigvee^n_{i=1} \bigwedge^{m_i}_{j=1} \alpha_{i, j}$$
der Negierten Formel $\neg\varphi$, dann ist die CNF von $\varphi$
$$\varphi = \bigwedge^n_{i=1} \bigvee^{m_i}_{j=1} \neg\alpha_{i,j}$$

## Aus einer Wahrheits Tabelle

- Errechne die DNF der negierten Funktion.(Verwende alle Terme die 0 sind anstatt die die 1 sind)
- Negiere die Erhaltene Formel
