> Jannis Lauterbach, Kilian Lichtner
## Aufgabe 1
$\alpha$. $(A \land \neg C) \implies \neg B$ : Wenn der Herbst Sonnig ist und der Ertrag nicht gering ist, dann ist der Wein nicht teuer.

$\beta$. $(\neg A \lor B) \implies \neg C$ : Wenn der Herbst nicht Sonnig ist oder der Wein teuer ist dann ist der Ertrag nicht gering.

$\gamma$. $\neg(\neg A) \implies \neg C \land \neg B$: Wenn der Herbst (nicht nicht)sonnig ist dann  ist der Ertrag nicht gering und der Wein ist nicht teuer.

Da der Ertrag hoch ist wenn die Weinreben genug Sonne bekommen, dadurch kann dann der Preis gesenkt werden und somit ist der Wein nicht teuer.


## Aufgabe 2
IB:
$$A:
\sum^{n}_{k=1}(6k -1) = 6\cdot\left({n(n+1) \over2}\right) -n
$$
IA:
$$\begin{align}
A(1) &= 6*1 -1 &=& 6\left({1(1+1) \over 2}\right) -1\\
&=  5 &=& 5
\end{align}$$

IV:
F端r ein $n \in \mathbb N$ gelte $A(n)$

IS: $n \to n+1$
$$\begin{align}
&\sum^{n+1}_{k=1} (6k -1)\\
=& \underbrace{\sum^{n}_{k=1} (6k-1)}_{IV} + (6n-1)\\
=& {6n(n+1) \over 2} - n + (6(n+1) -1)\\
=& n(6n+6) -2n+2(6(n+1)-1) \over 2\\
=&n(6n+6) -2n + 2(6n +6 -1)\over 2 \\
=& 6n^2 + 6n -2n +12n + 12-2 \over 2\\
=& {6n^2 +6n-2n+12+12n-2 \over 2}\\
=&6n^2 + 6n +12n +12 -2n -2 \over 2\\
=& {6n^2 + 6n+12n +12 \over 2} - {2(n+1)\over 2}\\
=&{6(n^2 +n + 2n + 2) \over 2} - (n+1)\\
=&{6(n+1)(n+2) \over 2} - (n+1)
\end{align}$$

## Aufgabe 3
$$\begin{align}
&\prod_{k=1}^{n}2^k  \\
=& 2^1 \cdot ... \cdot2^n\\
=&2^{1+...+n}\\
=&2^{n(n+1) \over 2}
\end{align}$$
## Aufgabe 4

Turm verschieben(Ziel, Hilfsplatz, Startplatz)
    Wenn wir nur 1 Scheibe auf dem Startplatz haben verschiebe sie auf den Zielplatz, Zur端ckgeben
    Turm mit -1 Scheiben verschieben (Hilfsplatz, Zielplatz, Startplatz)
    Bewegung von letzter Scheibe von Startplatz auf Zielplatz
    Turm mit -1 Scheiben verschieben(Zielplatz, Startplatz, Hilfsplatz)Turm verschieben(Ziel, Hilfsplatz, Startplatz)


Die optimale Anzahl an Z端gen ist $2^n -1$

$A: 2^n -1 = 2\cdot A(n-1) + 1$
IA: $A(1) = 2^1 -1 = 1 = 2\cdot 0 +1$
IV: F端r $n\in \mathbb N$ gelte $A(n)$
IB: $A(n+1) = 2^{(n+1)} -1$
IS: 
$$\begin{align}
&A(n+1)=2 \cdot A(n) + 1\\
&=2\cdot (2^n -1) +1\\
&=2\cdot 2^n -2+1\\
&=2^{(n+1)} -1 \\
&\square q.e.d
\end{align}$$


## Aufgabe 5

```python
def summe(n):
    if n<=1:
        return n
    else:
        return n+summe(n-1)
        
def produkt(n):
    if n==1:
        return n
    else:
        return n*produkt(n-1)
        
def compareSumTill(n):
    for i in range(1, n):
        formel = (i*(i+1))/2
        funktion = summe(i)
        print("Programm: ", int(funktion))
        print("Formel: ", int(formel))
        if formel != funktion:
            raise Exception(f"Programm und Formel habe unterschiedliche Werte fuer {i}")

def compareProdTill(n):
    formel = 2 ** ((n(n+1)) /2)
    funktion = produkt(n)
    
    print("Programm: ", int(funktion))
    print("Formel: ", int(formel))
    if formel != funktion:
        raise Exception("Programm und Formel habe unterschiedliche Werte")

```

